## Циклы

В Clojure есть несколько способов создания циклов. Вот некоторые из них:

Цикл loop / recur: Это основной механизм для создания циклов в Clojure. loop определяет некоторые начальные значения для переменных, а recur вызывает цикл снова с новыми значениями.
```clojure
(loop [i 0]
    (when (< i 5)
        (println i)
        (recur (inc i))))
```

Функция for: Это форма спискового включения, которая создает новую коллекцию, применяя выражение ко всем комбинациям значений в некоторых коллекциях.
```clojure
(for [i (range 5)]
    (println i))
```

Функция doseq: Это похоже на for, но используется для побочных эффектов (например, печати) и не создает новую коллекцию.
```clojure
(doseq [i (range 5)]
    (println i))
```

Функция dotimes: Это удобная функция для выполнения некоторого действия заданное количество раз.
```clojure
(dotimes [i 5]
    (println i))
```

Чтобы легче понять работу функции for, приведу пример из документации.

```clojure
(take 10 (for [x (range 10000) y (range 10000) :when (< y x)] [x y])) ([1 0] [2 0] [2 1] [3 0] [3 1] [3 2] [4 0] [4 1] [4 2] [4 3])
```

Здесь функция range не вычисляет всех своих элементов, ограничиваясь только нужным количеством в соответствии с принципом ленивых вычислений.

Функция take повторяет вычисление своего блока заданное число раз. В следующем примере функция for работает, как обычный цикл:

```clojure
(for [x (range 5)] [x]) → ([0] [1] [2] [3] [4])
```